四大文明古國邊個真係文明

四大文明古國到現時呢一刻有邊一個國家真係仲有文明存在？

支那?

日本，承傳唐宋

冇

米諾斯
邁錫尼
赫梯

埃及
為解決尼羅河氾濫嘅問題衍生出最原始嘅天象學同土木工程

不嬲都好認同呢句宋亡之後無中國 明亡之後無華夏

米諾斯算係歐洲和平性質太濃重嘅文明

sor冇睇到樓主話現存都而家，自

好似得華夏文明係流傳到依家，仲有大堆人講幾千年前既方言，仲有大堆人寫幾千年前既字，同埋仲有人用緊幾千年前既智慧垃圾贏國

古印度既梵語無論寫同講都同依家印地語好唔同，依家得返5萬個人識講識用。其實個情況有少少似廣東話同普通話既發展，不過差在廣東話同普通話同古中文（文言文）共用詞源。

好似係咁

四大文明古國個concept on9
希臘歷史長過中國但無count

如果無文革 應該仲有好多野可以保留落黎

中國歷史好多嘢都係咎由自取唉，唔怪得邊個

如果冇共產黨，依家可能全中國都講緊廣東話添

民國已經定咗普通話做國語啦喎

亦都最起碼唔會有一啲冇讀過書，冇任何學歷，冇接受過教育嘅人做國家最高層 ， 搞到成個民族啲人品好似都係完全冇受過教育嘅野蠻人咁

如果全然係真嘅日本人應該就係秦朝分出去嘅， 點解同出本源一個可以發展得咁好一個可以咁折墮

傳言

語言嗰度有保留

現存嘅諸漢語都係華夏殖民者同當地人語言同化嘅產物，粵語、吳語呢啲都唔例外

齋係講春秋時代，吳越一帶已經係邊緣，嶺南一帶更加冇乜華夏人入過去，夫差呢啲都係華夏殖民者，主體「吳國人」係吳越原住民

而去到華夏人殖民嶺南百越人已經講緊係秦代，由中原軍佬趙陀入主嶺南後獨立建國，先開始多華夏軍人親屬同嶺南百越人結合，縱使係咁，嶺南一帶依然係華夏南端嘅邊緣，漢化程度有限

其實想講嘅係，真正嘅漢語一早已經滅亡，或者應該講話分裂同演化為而家共匪把臭口所講嘅「方言」，粵語嘅語音同詞彙都係「中古漢語」時代開始成型

「華夏迷」最鍾意嘅論點，古代中原嘅官方語言係「廣東話」其實唔太可信，華夏各地都有「漢語分支」，而且歷史比廣府話更悠久，只係俾共匪慢慢清洗緊

經歷過元朝，清朝，共朝咩都冇哂

元朝嘅破壞力冇史書講得咁犀利

點解會無希臘同羅馬

我表達得衰，或者我用羅馬拉丁語同法語嘅關係做例子

羅馬喺統一義大利半島後，高盧即係現今嘅法國同「荷比盧」三國係羅馬人第一個侵略嘅歐洲地區，高盧一帶係凱爾特人嘅家鄉，凱撒征服高盧後用高壓懷柔政策去調教班崇尚自由嘅凱爾特人，聽話又醒目嘅就取得羅馬駐高盧地區嘅一官半職，當兵嘅又可以獲得羅馬公民身份，唔聽話就。。。

高盧人開始同羅馬軍人通婚，甚至學講拉丁語，但係嗰陣時學語言冇我哋現代人咁簡單，學唔足十成十，變咗班高盧人講出一口凱爾特特色嘅拉丁語

而一啲極複雜嘅過程，羅馬由共和國變帝國，帝國分裂又重合，再分裂仲重合，國力已經衰落，高盧行省嘅東北方有班日耳曼部落：法蘭克人，又喺羅馬帝國最疲弱嘅時刻，法蘭克人征服咗高盧，又過咗唔知幾耐仲放棄咗日耳曼異教信仰改信基督教，先係阿里烏信宗，再之後又信埋前羅馬帝國西境嘅天主教，連語言都開始用自己法蘭克語嘅口音學講凱爾特拉丁語

而當法蘭克王國喺西歐開始坐大之時冇耐又分裂埋西、中、東，西同東瓜分咗中，西王國已經完全拉丁化同埋漸漸放棄祖宗嘅語言，而東王國就反而喺語言同政治思想上保留日耳曼民族嘅特性，而東王國同西王國就係日後「法蘭西王國」同「『神聖』『羅馬』『帝國』」嘅前身，亦可以粗略啲講，法德兩國嘅前身

希臘有歧義

你係指多利安人嘅「希臘」抑或係原始愛琴文明

應該係米諾斯、邁錫尼文明？

米諾斯都係最原始嗰個，邁錫尼就唔肯定

好彩我有繼續睇留言
差啲就送咗一打膠畀你

米諾斯同邁錫尼既人種同現代希臘人最相近
呢幾年Nature兩篇重磅分子遺傳學論文已經講到好白

Linguistics角度睇，希臘最早已破譯既文字Linear B都係原始希臘語既一種
希臘既文明史最保守估計可以追溯到3,500年前
如果計埋未完全破譯既米諾斯文字Linear A既話，希臘既文明史甚至可以追溯到4,000年前

胡語做左國語要多謝連登狗最鍾意既廢柴國民黨

我細個聽果個都係咁諗
明明希臘咁勁都無計

細個第一次聽到支那同咖哩係文明古國嗰陣仲以為係反話

咖哩係文明古國完全係因為有印度河流域文明(Indus Valley Civilization)
呢個文明距今有4千幾年歷史，但文明既核心唔響而家既印度，響巴基斯坦

希臘當時唔計係因為米諾斯文明1900年先被英國考古學家Arthur Evans發現
而四大文明古國既idea係梁啟超響20世紀初引入中國
當時中國人仲未知有米諾斯文明既存在，所以冇當希臘係文明古國
但隨住考古學家響20世紀既發現，希臘既可考文明史推前到4000年前
而家歷史學界主流都認同希臘係其中一個重要既文明發源地

咁蘇美爾文明勁好多 世界第一個文明

文明
唔係文化

其實南亞原住民俾印歐人入主之前有邊方面先進過入侵者？
或者有冇介乎鄉村同城鎮之間嘅據點存在過？水利工程？

應該覆上個cm，自

印度河流域文明 城市建設、規劃好先進
4000年前已經有浴場、下水道、棋盤狀街道，呢d都先進過入侵既印歐人唔少
詳情可以睇wikipedia英文版詞條有詳細介紹，唔好睇中文版因為內文太少

果陣印度河流域既人係咪而家既達羅毗菜人？

呢層唔太清楚，冇乜點研究過
但有理論話係，亦都有理論話建立印度河流域文明既人種已經滅亡
響有進一步分子遺傳學證據(ie.類似米諾斯墓葬DNA單倍體型研究)之前，不宜太早下結論

支那得80年歷史

其實文明古國呢個詞好似不多合適，事關當時古文明未必會有國家概念

其實係，「文明」同「古國」可能有衝突

因為希臘無河
4大文明係係咁揾河打J
但希臘有愛琴海同地中海
過完海又可以揾埃及
後期羅馬+埃及文明匯合真係幾靚

有無source
一句唔係就可以當討論完

就算國民黨冇立國語都唔撚輪到廣東話做先不論官話係首都語言，本身官話自明清開始就已經做咗幾百年通用語唔立國語最多係冇國語，真係唔撚會輪到其他漢語言做囉

夏朝之前係部落嚟，不過都develop左好多嘢

無記錯樊樹志嘅國史概要有講
係因為嗰時啲部落覺得依家呢個中國座於中間，所以得名中華
唔記得之後有無講到中國面對嘅外族係咪就係其他部落

anyway 宋亡無中國，明亡無華夏呢個真

官話唔係邊個做official language都叫做官話咩

不如試下唔好望文生義？我講緊Mandarin，唔通巴黎法語又係法國官話啊？乜都亂鳩縮寫，同班支那人有乜分別？

亞歷山大大帝征服後既埃及，響希臘化時代托勒密王朝統治下，希臘—埃及混血文明響公元前3世紀達至巔峰
我之前有開post講過

sorry囉

其實啲人對西方國史有興趣好多

喺藝術，美學上都發展得好蓬勃
而每個時期都對自身有reflection，檢討，有文化運動

呢啲都係點解西方咁勁嘅一個原因

有啲on鳩仔重信緊謠言話咩爭一票就改寫歷史

其實嗰時爭好撚多票

你又啱 我一search 佢又真係講緊mandarin

yeah我連你既fb page都liked埋
成撚日追post
但實地考察我就真係有既
旅行去過亞歷山大城
好記得有個地下水墓，全部都係羅馬人mummies , 仲有壁畫畫埋羅馬牛神同埃及金甲蟲，簡單係大雜燴

通常呢啲時間，連登仔就會同意「中國」係建構嘅概念，「自古以來」只係政治需要嘅故仔。但平時一人一句都係「支那劣種」、「五千年小農基因，又會覺得文化係物種上連結。
雖然呢啲野陶傑成日掛係口邊，但佢果套語言其實係自相矛盾。連登仔可能受佢影響，但用之前都諗下自己個立場先。

利申：相信結構主義史觀

伊朗波斯文明長過中國都沒人計啦，講咩文明古國姐

我未去過埃及旅行，將來會去
但我去過法國羅浮宮，有唔少托勒密/羅馬時期埃及展品
其中一個係Fayum mummy portraits，d人像畫既畫功靚到呢
完全唔信係2000年前既作品

只有四大古文明，無咩四大文明古國

大英博物館都有mummy portrait
好似黎緊沙田文化博物館會展出大英博物館展品，希望有

今次有一個木乃伊棺槨展出
上次歷史博物館個展有好多木乃伊, 其中都有mummy portrait

不過上年去大英博物館我就skip哂
淨係揾salah對波boot

沙拿

單純睇過咁多次大英博物館
未見過擺對波boot啫

四大文明古國係支那提出嚟打飛機用㗎， 有咩 價值值得討論落去？

好明顯佢地而家嘅文明係倒退咗，差唔多去返石器時代

建咩構
用埋啲鄰國term

見過啲咩上綱上線
真係上你祖宗就差唔多

勁撚過中世紀啲畫家

唔係滅咗就係退步
埃及變咗阿差國家
美索不達米亞地區而家戰事不斷
印度好地地有kama sutra而家變強姦鬼國
支那而家日歷有5月35日

解構（deconstruct)，建構（construct)，構成（constitute)，結構（structure)
呢啲係社科嘅學術term, 本身有背後嘅理論同定義
唔好自己唔識就屌左先得唔得，無知同反共識唔識分

硬係有啲人自己少聽嘅字就先屌人蝗字
太膚淺太無知